\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage[straightvoltages]{circuitikz}

\usepackage{lettrine}

\usepackage{siunitx}
% \usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
%\usepackage{../mgbondgraph}

\title{Domácí úkol č.4---modelování složitějších systémů pomocí vazebních grafů; redukce vazebních grafů}
\author{Modelování a simulace dynamických systémů (B3B35MSD)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Kinematická omezení}

Nakreslete si ``kinematickou kostru'' vazebního grafu pro planetovou převodovku, tedy spoje typu 1 odpovídající jednotlivým rychlostem propojené spojem typu 0, který vyjadřuje kinematické omezení na rychlosti (předpokládáme, že kolečka neprokluzují). Pokud potřebujete, tak vysvětlení funkčnosti planetární převodovky (angl. planetary gear) najdete například na \url{https://youtu.be/ARd-Om2VyiE}.

\begin{figure}[!h]
 \centering
 \includegraphics[width=6cm]{./figures/planetovaprevodovka.pdf}
\end{figure}


\section{Zjednodušení vazebního grafu}

Zjednodušte zadaný vazební graf s využitím grafových ekvivalencí. Označený spoj typu 0 je připojený na zem. 

\begin{figure}[!h]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{./figures/bondgraphforreduction.jpg}
\end{figure}
\newpage
\section{Aktivovaná vazba}

Uvažujte elektrický obvod s napěťovým zesilovačem na obrázku níže. Napěťový zesilovač samotný (znázorněný trojúhelníkem ve schématu) uvažujte reprezentovaný náhradním zapojením s napětím řízeným zesilovačem napěťí se zesílením $g$, vstupním odporem $R_1$ a výstupním odporem $R_2$. Nakreslete vazební graf. 

\begin{figure}[!h]
 \centering
 \includegraphics[width=8cm]{./figures/opamp.jpg}
 \caption*{Obvod s operačním zesilovačem...}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[european resistors] 
    %\draw (0,1) to [ open, v^= $u_1$] (0,-1);
    %\draw (0,1) to [ open, i^= $i_1$] (2,1);
    \draw
    (0,1)--(2,1) to[R=$R_1$] (2,-1) (0,1) node[ocirc]{};
    \draw
    (2,-1)--(0,-1) ;
    \draw (4,1) to [ cV ] (4,-1) (0,-1) node[ocirc]{};
    
    \draw (4,1) to [ R = $R_2$] coordinate(b) (6,1) node[circ]{} (6,-1) node[circ]{};
    \draw (6,1) to [american, L = $L$] (8,1);
    \draw (9,1) to [ C = $C$] (9,-1);
    \draw (11,1) to [ R = $R$] (11,-1);
    \draw (8,1) -- (11,1);
    \draw (8,-1) -- (11,-1);
    \draw(4,-1) -- (9,-1);
    \end{circuitikz}
    \caption*{...a jeho náhradní schéma}
\end{figure}

\section{Modulovaný transformátor}

Třmen (angl. Scotch yoke) je poháněn setrvačníkem a je připojen k hmotnosti, linární pružině a lineárnímu tlumiči. Namodelujte systém pomocí vazebního grafu a vyjádtřete všechny moduly pomocí zadaných parametrů.

\begin{figure}[!h]
 \centering
 \includegraphics[width=11cm]{./figures/scotchyoke.jpg}
\end{figure}


\end{document}
